\section{Mensuração de Desempenho e Consumo Energético} 
\label{sec:benchmarks}


Nesta seção, são apresentados 
os \textit{benchmarks} bem como 
o equipamento 
utilizado para mensuração do desempenho e do consumo de energia.


\subsection{Benchmarks}


Para comparar o desempenho dos sistemas foram utilizados os \textit{benchmarks} 
 \textit{Scalable Heterogeneous Computing Benchmark Suite} (SHOC) e
 \textit{Rodinia Benchmark Suite}.

SHOC é um conjunto de aplicativos de \textit{benchmark} que permitem testar diferentes aspectos dos aceleradores. 
Para esta pesquisa, foram utilizados dois módulos: 
i) desempenho com diferentes tipos de dados (precisão simples e dupla), 
ii) velocidade de envio (\textit{Bus Speed Download}) e recebimento (\textit{Bus Speed ReadBack}) dos dados~\cite{danalis2010scalable}.
O segundo \textit{benchmark} utilizado foi o Rodinia. 
Diferente do SHOC, Rodinia é utilizado
para analisar desempenho com dados ponto flutuante de precisão
simples. Ele abrange 
aplicações 
%de domínios
%emergentes tais como bioinformática, mineração de dados e
%processamento de imagem, mas também inclui as implementações
%de algoritmos 
clássicas, 
como por exemplo decomposição LU~\cite{rodiniaBS}.



\subsection{Equipamento para Medição}

Para medições de potência e consumo de energia
foi utilizado o equipamento Dranetz PP-4300 
que mensura tensão e corrente alternada~\cite{padoin2013evaluatingCLUSTER}.
Após as medições, os dados foram coletados através do DranView, 
um software específico para extração dos dados da memória do Dranetz.

%  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  \begin{figure}[h]
%  \centering
%  \includegraphics[width=.39\columnwidth]{figuras/dranetz.jpg}
%  \caption{Dranetz PP-4300}
%  \label{fig:a}
%  \end{figure}
%  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Os dados foram então exportados para o formato \textit{Comma Separated Values} (CSV) e, em seguida, importados para uma planilha, onde se identificou os momentos de início e fim da execução, para então tratar os dados e gerar a informação necessária para a obtenção dos resultados desejados. 
